### Билет 43. 

#### История ИИ (кратко), структура ранних СИИ. 

**1950-е.** Начало исследований в области ИИ. Происходит разделение ИИ на *нейрокибернетику* и *кибернетику "чёрного ящика"*, которые развиваются независимо друг от друга.

**1960-е.** Основное внимание кибернетики "чёрного ящика" было сосредоточено на моделировании творческих процессов человека, что было связано с развитием эвристических методов решения задач и матлогики.  

**1970-е.** Появился Lisp, Prolog. Возникло направление "Общение с ЭВМ на естественном языке", для которого стали востребованы прикладная и структурная лингвистика. Основной объект исследования - естественный язык, для которого были созданы первые модели и методы обработки языков. Поповым была разработана система общения с базами данных экономического типа на естественном языке - система ПОЭТ. Разрабатывается М. Минским понятие фрейма и фреймовая модель представления знаний.

**Конец 1970-х - начало 1980-х.** Проводятся исследования, связанные с тем, как извлекать знания из разных источников, как их структурировать, формализовывать, манипулировать ими - вывод на знаниях. Выясняется отличие знаний от данных. Создаются первые коммерческие экспертные системы: MYCIN для медицины и DENDRAL для химии. 

В начале 80-х наряду с инженерией знаний доминирует интеллектуальное программирование, связанное с разработкой различных языков высокого уровня для обработки знаний. РЕФАЛ, OPS5. Были поставлены задачи, связанные с автоматическим синтезом программ.

**Конец 1980-х.** Появились промышленные системы: 
* обработки слитных ЕЯ-текстов и речи
* интеллектуальные диалоговые системы
* интеллектуальные САПР (системы автоматизированного проектирования)
* интеллектуальные СППР (системы поддержки и принятия решений)

Появляется большое количество публицаций в области ИИ, создаётся Советская Ассоциация Искусственного Интеллекта (САИИ).

**1990-е.** Были разработаны некоторые новые виды интеллектуальных систем:
* интегрированные интеллектуальные системы
* интегрированные экспертные системы
* многоагентные системы
* интеллектуальные предриятия

Происходит интеграция индустрии традиционного программирования с интеллектуальными системами. Создаются универсальные и специализированные инструментальные средства для разработки промышленных систем ИИ. Примеры: CLIPS, G2; SIMER, АТ-Технология.

Архитектура ранних систем искусственного интеллекта:

![](../images/q43_1.jpg)

#### Лингвистическая модель входного подъязыка и средства ее реализации.

*Лингвистическая модель входного подъязыка* представляется следующим образом:
```math
L_M = <V,G,S,[P]>
```
* $`V`$ - лексический компонент, определяющий лексику (словарь) подъязыка, обслуживающего конкретную предметную область.
* $`G`$ - синтаксический компонент, определяющий способ порождения правильных конструкций подъязыка.
* $`S`$ - семантический компонент, определяющий способ записи логика-смысловой структуры входного подъязыка, т.е. значений входных текстов подъязыка.
* $`[P]`$ - прагматический компонент, опциональный.

Программное средство реализации $`L_M`$ называют *лингвистическим процессором* (ЕЯ-процессором).

> Часть 2 лекция 12 целиком